\raggedbottom{} \documentclass[12pt, a4paper]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc} % Linux
\usepackage[T1]{fontenc}% Set the font (output) encodings
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{hyphenat} % For other packages
\usepackage{adjustbox} % For all content (especialy matrix) get out the margin
\usepackage[left=2.54cm, right=2.54cm, top=2.54cm, bottom=2.54cm]{geometry} % For margin on general document. 2.54cm on every side is for Appa style. Free of change it.
% Especials begg. --------------------------------------------------------
% Here the packages you'll use just in this document

\usepackage{amsmath} % Matemetics symbol on matrix, vectors, etc. Also Bold font
\usepackage{amssymb} % Other mathematical symbols like R on real numbers.
%\usepackage{amsfonts} % Optional,for founts of american matematical society
%\usepackage{setspace} % Optional for interline spacing

\usepackage{xcolor} % For colours on document
% Color definition Begg. ----------------------

  \definecolor{light-blue}{rgb}{0.17, 0.40, 0.69} 

% Color definition End ------------------------

% Especials end ----------------------------------------------------------

% Temporal packages begg. ------------------------------------------------
% For temporal packages you'll delete on the final version

% Temporal packages end --------------------------------------------------

% User Data begg. ---------------------
\title{Compendio de historia de la Iglesia}
\author{Jackob Marx}
\date{1919}
% LIBRO Jack Marx 'der jüngere' 1919 - Compendio de la historia de la Iglesia - Librería Religiosa (de Sexta Edición original) Traducido por R.P. Ramón Ruiz Amado
% User Data end -----------------------

\begin{document}
% \maketitle % Optional for a fast titlepage
\begin{titlepage}
  \begin{center}
    {\Huge \textbf{Compendio de historia de la Iglesia} } \\
    \vspace{6mm}
    {\huge Jack Marx}\\
    \vspace{1mm}
    {Doctor en teología y filosofía}\\%18cm entre esto y traducido por
    \vspace{18cm}
    {\large Traducido por \textbf{R. P. Ramón Luís Armando}}
  \end{center}
\end{titlepage}
\tableofcontents
\chapter{Presentación del libro}
\section{Información general}
\begin{flushleft}
  \noindent UNIVERSITY OF CALIFORNIA, SAN DIEGO\\
  3 1822 02395 0058\\
  Compendio
  De
  Historia de la Iglesia\\
  Compuesto en Alemán por
  J. MARX, Doctor en Teologia y Filosofía\\
  Profesor de Hist.\ ecles.\ y Derecho canónico en el Seminario de Tréveris\\[2em]
  TRADUCIDO DE LA SEXTA EDICIÓN ORIGINAL
  POR EL
  R. P. RAMÓN RUIZ AMADO, S. J.\\
  ABRERIAL RELICIOSA\\
  BARCELONA\\
  LIBRERÍA RELIGIOSA, AVIÑÓ, 20\\
  MCMXIX\\[1em]
  \noindent LIBRERIA LEHMANN MUTER \& COM ENCUADERNACION SE C.R.\\[1em]
  \noindent UNIVERSITY OF CALIFORNIA, SAN DIEGO\\
  3 1822 02395 0058
  GEISEL LIBRARY\\
  UNIVERSITY OF CALIFORNIA, SAN DIEGO\\
  LA JOLLA, CALIFORNIA\\

  PROPERTY
  OF
  M.ARCE\\
  COMPENDIO
  DE
  Historia de la Iglesia\\
  COMPUESTO EN ALEMÁN POR
  J. MARX, Doctor en Teología y Filosofia
  Profesor de Hist.\ ecles.\ y Derecho canónico en el Seminario de Tréveris
  TRADUCIDO DE LA SEXTA EDICIÓN ORIGINAL
  POR EL
  R. P. RAMÓN RUIZ AMADO, S. J.
  IBRERIAN
  TRIA-PARLICIOSA
  BARCELONA
  LIBRERÍA RELIGIOSA, AVIÑÓ, 20
  MCMXIX
\end{flushleft}
\newpage
\section{Sobre esta reedición digital} %Por terminar
Bienvenido estimado Lector. He aquí mi priemera obra reeditada, capturada de físico por un anónimo, salvada en formato de texto plano (.txt) de la www.z-library.sk mediante www.annas-archive.org\@. Este es un trabajo gratuito sobre una obra redactada hace más de cien años, con fin de preservar la cultura y bibliografía católica. Siéntete libre de compartirla (sin ánimo de lucro), siempre respetando el nombre del autor original.

Como parte del trabajo de reedición se ha revisado la ortografía del documento con base en las reglas de la Real Academia de la Lengua Española, a modo que se cumplan sus criterios sobre la correcta forma de expresar la escritura.
Encomendando este proyecto a San Gabriel Arcángel y San Francisco de Sales: Atentamente Walbert Isaac Trejo Ayala.
\section{Prefacio}
\begin{quotation}
  Enitendum magnopere, ut omnia ementita et falsa, adeundis rerum fontibus, refutentur; et illud in primis scribentium (historiam) obversetur animo, primam esse historiae legem, ne quid falsi dicere audeat, deinde ne quid veri non audeat; ne qua suspicio gratiae sit in scribendo, ne qua simultatis.\ -Est autem in scholarum usum confectio commentariorum necessaria, qui salva veritate et nullo adolescentium periculo ipsam artem historicam ilustrare et augere queant.\ Epist.\ Leonis PP.\@ XIII.\@ d.\@ 18.\@ Aug.\@ 1883.
\end{quotation}

\begin{quotation}
  Parce que l'église, qui continue parmi les hommes la vie du Verbe ipcarné, se compose d'un élément divin et d'un élément humain, ce dernier doit être exposé par les maîtres et étudié par les élèves avec une grande probité, comme il est dit au livre de Job: «Dieu n'a pas besoin de nos mensonges». L'historien de l'église sera d'autant plus fort pour faire ressortir son origine divine, supérieure à tout concept d'ordre purement terrestre et naturel, qu'il aura été loyal à ne rien dissimuler des épreuves que les fautes de ses enfants, et parfois même de ses ministres, ont fait subir à cette Epouse du Christ dans le cours des siècles.
  Encycl.\@ eiusdem d.\ 8.\ Sept.\ 1899.
\end{quotation}
\textit{
  \noindent NIHIL OBSTAT
  El Censor,
  RAMÓN LLOBEROLA
  Barcelona, 22 de Diciembre de 1913
  IMPRIMATUR
  IMPRIMI POTEST
  JOSEPHUS BARRACHINA, S. J.
  Praepositus provinciae Aragoniae
  El Vicario Capitular,
  JOSÉ PALMAROLA
  Por mandato de Su Sría.,
  LIC.\@ SALVADOR CARRERAS, PBRO.,
  Scrio. Canc.
  \quad::\, Reservados\,:: \quad
  todos los derechos.}
\newpage
\section{Aprovaciones pontificias}
\subsection{Primera carta}
\begin{center}
  \large SEGRETARIA DI STATO DI SUA SANTITÁ DAL VATICANO
\end{center}
\begin{flushright}
  13 de Junio de 1914\\
  Reverendísimo Señor Profesor:
\end{flushright}

El Santo Padre me encarga hacer llegar a V.\ sus augustas acciones de gracias, por el homenaje que le ha hecho V. poco ha de su MANUAL DE HISTORIA ECLESIÁSTICA, traducido al italiano por el Rev.\, Sac.\, Doctor G.\,B.\, Pagnini. Su Santidad se ha alegrado mucho de saber la copiosa difusión de la obra susodicha, especialmente en los Seminarios, y presume que la misma habrá contribuído no poco, y contribuirá en lo sucesivo, a proveer a los jóvenes clérigos de aquella sana cultura histórica, que es tan útil, y aún necesaria, para la plena inteligencia de la Doctrina de la Iglesia y para la defensa de la verdad.

En prenda de su paternal benevolencia, el augusto Pontífice envía a V.\ cordialmente, su Apostólica Bendición.\  De muy buena voluntad le añado mis personales acciones de gracias, por el ejemplar de dicha obra que cortesmente me dedicó, y aprovecho la ocasión presente para repetirme con sinceros sentimientos de estimación.

De V.\ S.\ Reverendísima affmo.\ servidor
R.\, CARD.\, MERRY DEL VAL
Revmo. Sac. Dr.\, J.\,Marx Prof.\ en el Seminario de Tréveris.
N.° 71855
\subsection{Segunda carta}
\begin{quotation}
  \begin{flushright}
    \textbf{Reverende Pater}:\\
    DAL VATICANO DIE 17 Junii 1914
  \end{flushright}

  \noindent Et oblatum a te volumen \textit{HISTORIAM ECCLESIASTICAM} Doctoris Marx in hispanicam linguam versam complectens, et addictissimae voluntatis sensus, qua illud offerebas, pergrata Beatissimo Patri fuisse scito. Adrite formandum iuniorem clerum eumdemque comparandum sacro ministerio digne fructuoseque fungendo, mirum quantum libri valent, qui inoffenso decurri possint pede, et magistri quorum labia custodiendae scientiae sunt assueta! Horum te in numero versari: hac florere laude redditum a te hispanice volumen, multorum consensu exploratum est: spemque id optimam facit susceptos a te, tam pio consilio, labores fore discentibus perutiles, scientibusque minime iniucundos.

  Hisce votis Sanctitas Sua, de pietatis officio gratias agens, tibi ex animo benedicit caelestiaque precatur munera. Hac eadem mente tibi gratulor et gratias ipse ago pro volumine mihi perhumaniter destinato, meque Paternitati tuae profiteor Addictissimum:\\
  R.\ CARD.\ MERRY DEL VAL
  Reverendo Domino P. Raymundo Ruiz Amado, S. I. in Collegio
  S. Ignatii.-Barcinonem.
\end{quotation}
\newpage
\begin{flushright}
  Del Vaticano, día 17 de Junio de 1914.\\
  \textbf{Reverendo Padre}:
\end{flushright}

Participo a V. que han sido gratísimos al Santo Padre, el tomo por V. ofrecido de la \textit{HISTORIA ECLESIÁSTICA} del Dr.\ Marx, traducido a la lengua española, y los sentimientos de adictísima voluntad con que se lo ofrecía.\\
Para formar debidamente al Clero joven, y prepararle a ejercitar digna y fructuosamente el sagrado ministerio, es admirable cuánto sirven los libros que se pueden recorrer sin tropiezo, y los maestros cuyos labios están acostumbrados a custodiar la ciencia. Que es V. del número de estos maestros; y que merece esta alabanza el libro por V. traducido al castellano; cosa es averiguada por el concorde testimonio de muchos; y nos da las mejores esperanzas de que los trabajos por V. emprendidos con tan religioso intento, serán por extremo útiles a los estudiantes, y no dejarán de agradar a los doctos.

Deseando que así sea, Su Santidad, al dar a V. las gracias por su filial obsequio, bendice a V. cordialmente y ruega al Señor le conceda sus celestiales dones.\\
Con este mismo ánimo felicito a V. y le doy las gracias por el tomo que con tanta cortesía me ha dedicado, y me profeso de su Paternidad adictísimo:\\
R.\ CARD.\ MERRY DEL VAL
Reverendo Señor P. Ramón Ruiz Amado, S. I. en el Colegio de S.\ Ignacio.\@ -Barcelona.
\section{De los prólogos del autor}
El presente Compendio de Historia de la Iglesia sirvió durante diez años como texto para las explicaciones del Autor, impreso como manuscrito en una corta tirada, antes de darlo definitivamente a la publicidad. Solo después de este largo tiempo de prueba se ha entregado al comercio de libros, con el fin principal de poder ofrecerlo a los alumnos a un precio más reducido. La primera de las cualidades que debe tener un buen libro de texto es la claridad de estilo, y la perspicuidad en la disposición y agrupación de los hechos. Esta cualidad se ha procurado, no solo moderando el número de los párrafos, sino distinguiendo en cada uno de ellos, por la numeración y diversidad de tipos, la síntesis de toda la materia, de la más detenida explanación de ella.\\
La segunda cualidad imprescindible es el exámen crítico imparcial de los hechos, en el cual el Autor ha procurado ser escrupuloso aún en los casos en que podía resultar algo poco edificante. Así lo exige, no solo la primera ley de la Historia: la veracidad, sino aún el criterio católico; pues estamos profundamente convencidos de que la sincera exposición de los defectos reales, aún de los que se han hallado en los más elevados representantes de la Iglesia, no hace sino abrillantar más su divino esplendor y grandeza.\\
\ldots En la segunda edición se ha dado lugar a la Patrología, para satisfacer a los que no le dedican estudio especial como asignatura separada, y se ha refundido y ampliado el estudio de la Historia de las Misiones\ldots

\ldots El Autor supone que los señores profesores explanan particularmente la Historia Eclesiástica de su propio país; lo cual no es posible hacerlo en un libro de texto destinado para usarse en muy diversas regiones\ldots
En las ediciones 5.a y 6.a se han ampliado los capítulos referentes a la Historia de la Constitución de la Iglesia y de sus luchas en el terreno científico. Asimismo se ha incluído la noticia de los más recientes acaecimientos.
Solo ahora, considerando ya su obra del todo desenvuelta, ha comenzado el Autor a dar licencia para que se traduzca a lenguas extranjeras, como ya se ha hecho al italiano y se está haciendo al inglés. ¡Plega a Dios bendecir esta obra, para que produzca abundantes bienes y ofrezca un eficaz auxilio a muchos estudiantes de sagrada Teología!
Tréveris, 22 de Octubre de 1912.
\section{Abreviaturas}
\begin{itemize}
  \item AAS.\@ Acta apostolicae sedis. Commentarium officiale, Romae 1909 ss.
  \item AA.\ SS.\@ Acta sanctorum, quotquot toto orbe coluntur, ed. Bollandus et alii, Antverp. 1643 sqq., 1/?
  \item AB.\@ Analecta Bollandiana, ed, de Smedt-van Hooff-de Backer, Paris-Bruxelles 1882, 1/?
  \item ASS.\@ Acta s.\@ sedis, Romae 1881 ss. 1/40.
  \item BR.\@ Magnum Bullarium Romanum a b. Leone magno usque ad Benedictum XIII.\ ed. Cherubini, Luxenburgii 1727, 1/17 f. BRC.\ Bullarii Romani continuatio, ed. Barberi-Speccia-Secreti, Romae 1835 sqq., 1/20 f.
  \item CG.\@ Hefele-Knöpfler, Konziliengeschichte, 2. A. Freib. 1873 ff., 1/9.
  \item CL.\@ Acta et decreta s.\ conciliorum recentiorum. Collectio Lacensis, Frib. 1870/86, 1/7.
  \item CSEL.\@ Corpus scriptorum ecclesiae latinorum, ed. Vindobonae 1866 sqq. 1/?
  \item JL.\@ Regesta Pontificum Romanorum ab condita ecclesia ad a. 1198, ed. 2a curantibus Kaltenbrunner-Ewald-Löwenfeld, Lips. 1885/7, 1/2.
  \item LP.\@ Le Liber Pontificalis, Texte, introduction et commentaire par L. Duchesne Paris 1886, 1/2.
  \item MG.\@ AA.\@ Monumenta Germaniae historica, ed. Pertz-Waitz-Dümmler, Hannov.-Berol. 1826, sqq. Auctores antiquissimi.
  \item EE.\@ Epistolae.
  \item LL.\@ Leges.
  \item SS.\@ Scriptores.
  \item MGP.\@ Monumenta Germaniae paedagogica ed. Kehrbach, Berol. 1886 sqq.
  \item Mgr.\@ Monografía.

  \item PG.\@ Migne, Patrologiae cursus completus, Patrologia graeca usque ad saec, XV., Par. 1857 sqq., 1/161.

  \item PL.\@ Migne, Patrol.\ cursus completus, Patrologia latina ab aevo apostolico usque ad Innocentium III., Par. 1854 sqq. 1/221.
  \item RHE.\@ Revue d'histoire ecclésiastique, Louvain 1900 ss.
  \item RQH.\@ Revue des questions historiques, Paris 1866 ss.
\end{itemize}
\chapter{Introducción}
\subsection{Bibliografía}
\begin{itemize}
  \item C. de Smedt, Introductio generalis ad hist.\ ecclesiasticam critice tractandam, Gand. 1876. Chevalier, Répertoire des sources histor.\ du moyenâge I. Biobibliographie, 2.\ ed.\ Paris 1905; II.\ Topo-bibliographie, Montbél. 1894/1903; Potthast, Bibliotheca hist.\ medii aevi, 2.\ ed.
  \item Berol. 1896, 1/2; Hurter, Nomenclator litterarius theologiae catholicae, 3.\ ed. Oenip. 1903 ss. 1/5; Langlois, Manuel de bibliographie hist.\ I.\ Instruments bibliograph., 2.\ éd.\ Par.\ 1901.-Dahlmann-Waitz-Steindorf, Quellenkunde d.\ deutsch.\ Gesch.\ 7.\ A.\ Lpzg.\ 1906; Ergzgsb.\ 1907.-Molinier, Les sources de l'hist.\ de France, Par. 1901/6, 1/6; Monod, Bibliographie de l'hist.\ de France\ldots jusqu'en 1789, Par. 1888.
  \item Gardiner-Mullinger, Introd.\ to the study of engl.\ hist., 3.\ ed. London 1894; Gross, Sources and litt.\ of engl.\ hist.\ (d. 1485), London 1900. Lozzi, Biblioteca istorica della antica e nuova Italia, Imola 1886/7. 1/2. De Smedt, Principes de la critique hist. Liège-Paris 1883; Moeller, Traité des études hist., Louvain 1889; Langlois et Seignobos, Introduction aux étud.\ hist.\ 3. éd.\ Paris 1905.
\end{itemize}
\section{Concepto de Historia Eclesiástica}
Solo las cosas que están sujetas a mudanzas tienen historia, la cual
es (objetivamente) la serie de actuaciones (activas o pasivas) y de los
estados consiguientes, por que una cosa ha pasado. Pero como todo lo
que se actúa tiene un fin, al cual ha de tender por el desenvolvimiento
de su naturaleza y actividad, este desenvolvimiento (único interesante
para el espíritu humano) es el objeto propio de su historia.
El principal de los seres sujetos a semejante desenvolvimiento es
el hombre, y por ende, es el más digno asunto de la historia; la cual
se llama biografía cuando le considera aislado; historia particular,
cuando le estudia como miembro de una sociedad limitada; e Historia
universal, cuando le considera formando parte de toda la Humanidad.
Mas el hombre tiene un fin doble: en cuanto se le propone un fin
temporal y terreno, es objeto de la Historia profana; la cual se di-
vide a su vez, según que estudie los varios ramos de la humana acti-
vidad, en política, jurídica, económica, literaria, etc. En cuanto el
hombre tiene un fin ultraterreno (transcendental), es objeto de la
Historia de la Religión, rama la más importante de toda la Historia,
la cual estudia el desenvolvimiento del conocimiento y culto de la
Divinidad en los diferentes pueblos. Mas, lo propio que para su fin
profano, el hombre se asocia para el fin religioso, y así hallamos
sociedades religiosas en todas partes donde se ha practicado la
religión.
La sociedad religiosa se confundió, en el Paganismo, con la socie-
dad política, porque la vida religiosa había venido a no ser más que
una parte de la vida civil. Pero el Cristianismo, destinado a ser reli-
gión universal, hubo de producir la distinción de estas dos esferas.
Y así, solo en el Cristianismo hallamos una Iglesia por sí, constituída,
no solo por la comunión de unas mismas creencias y prácticas cultua-
les, sino como verdadera sociedad religiosa, dotada de propia orga.
nización exterior. El Cristianismo, única religión verdadera y legí-
tima, se encarna en la Iglesia fundada por Cristo; de modo que la
Historia del Cristianismo se identifica substancialmente con la Histo-
ria de la Iglesia. Por esto la Historia de la Iglesia es la más noble e
interesante parte de la Historia universal.
En la Iglesia descubrimos dos elementos: el divino, o sea, todo lo
que ha recibido como dote de su divino Fundador y se le da por la
asistencia del Espíritu Santo; es a saber: el tesoro de las verdades
reveladas y de las gracias y medios para comunicar la gracia, los prin-
cipales fundamentos de su constitución, la indefectibilidad e infalibi-
lidad; y un elemento humano, o sea, los hombres que la constituyen
y las acciones de los mismos.-El elemento divino forma el alma de
la Iglesia, es inmutable, y, por tanto, no tiene propiamente historia.
El elemento humano, por el contrario, está sujeto a mudanzas que
pueden ser materia de la Historia. El elemento divino se endereza a
salvar a los hombres de todos los tiempos y países; pero como ellos
han de cooperar libremente a esta acción salvadora, esta cooperación,
o sea, el modo como los hombres, desde la fundación de la Iglesia, se
han aprovechado de sus bienes divinos, forma el propio objeto de la
Historia de la Iglesia; la cual podemos definir con Möhler: «La serie
de los desarrollos del principio de luz y de vida, comunicado por Cristo
a la Humanidad, para volver a congraciarla con Dios y disponerla a su
glorificación» 1.
La importancia de la Historia eclesiástica se colige de su mismo
objeto. La Iglesia es la más grande y elevada de las obras de Dios;
y como llegamos al conocimiento de Dios por sus obras, así alcanza-
mos el de la Iglesia por el estudio de su Historia. Como la Historia
humana interesa al hombre porque se mira en ella, así la Historia de
la Iglesia interesa al cristiano, porque ve en ella el pasado de su gran
familia religiosa.-Para el teólogo ofrece una viviente Apología, y en
ella ve que la Iglesia actual es esencialmente la misma que al prin-
cipio, a pesar de las mudanzas de los hombres, y de la extensión en el
espacio y el tiempo. En ella vemos, que el florecimiento de la Iglesia
depende principalmente de la piedad, sabiduría y celo de los eclesiás-
ticos; y nos movemos a amarla, conociéndola mejor. Por el contrario,
la ignorancia de la Historia eclesiástica es perniciosa para las demás
Ciencias teológicas: para la Dogmática, la Moral y Pastoral, la Exé-
gesis, y, sobre todo, para el Derecho canónico.
\section{División de Historia Eclesiástica}
Se divide la Historia Eclesiástica, ya objetiva, ya cronológica-
mente.-I. Por la diversidad de sus funciones, se divide la Historia
de la Iglesia en externa e interna. La primera se ocupa en las rela-
ciones de la Iglesia con las personas o sociedades que están fuera de
ella; la segunda, en su actividad con los que son sus miembros.
1. La Historia externa se ocupa en sus relaciones a) con las
sociedades religiosas a que contradice, como única Iglesia legítima:
sus relaciones con el Paganismo, Judaísmo, Islamismo (Historia de las
Misiones) y con las sectas heréticas; b) con las sociedades políticas o
Estados: cómo y hasta qué punto ha logrado el espíritu de la Iglesia
penetrar en la vida política, influir en la legislación, etc.; los obstácu-
los que los Estados han opuesto a su acción; sus pretensiones para
sojuzgar a la Iglesia y hacerla servir a sus intentos.
2. La Historia interna tiene un doble asunto: a) La Historia de
la constitución de la Iglesia muestra de qué manera ha conservado los
fundamentos puestos por Cristo (distinción entre clérigos y legos,
grados jerárquicos, etc.) y los ha desenvuelto introduciendo nuevos
grados en la Jerarquía, y asignando en particular a cada uno su juris-
dicción. b) El modo cómo ha procurado conducir a cada uno a su fin
último: a unos en la práctica de los consejos evangélicos (Hist. de
la vida monástica); a todos por la administración de los Sacramentos,
la concesión de indulgencias, uso de los Sacramentales y actos del
culto (Hist. litúrgica). Asimismo, ilustrando las inteligencias con la
doctrina revelada, formulando los dogmas (Hist. de los Dogmas),
declarándolos científicamente (Hist. de la Ciencia eclesiástica, Patro-
logía), predicando la doctrina (Hist. de la Predicación, de la Cate-
quesis, etc.). Finalmente, legislando para determinar particularmente
las acciones de los fieles (Hist. de la Disciplina eclesiástica y del
Derecho canónico).
- II. Cronológicamente se divide la Historia Eclesiástica en varias
épocas, distintas por acaecimientos transcendentales que han cam-
biado las circunstancias de la existencia de la Iglesia. Los principales
de esos acontecimientos son: la entrada en la Iglesia de los pueblos
germánicos, y la aparición del espíritu moderno, hostil a la misma.
Por ellos se divide la Historia Eclesiástica en tres grandes épocas
o Edades:
1. La Edad Antigua, en que la Iglesia se extiende principalmente entre
los pueblos de cultura greco-romana, abarca desde su fundación hasta
fines del siglo VII, y se subdivide en dos períodos, separados por la con-
versión de Constantino: a) el primer período, desde la Fundación hasta el
Edicto de Milán (313), es la época de la lucha contra el Judaísmo y el Pa-
ganismo; de las persecuciones y los apologistas. b) El segundo período,
desde el Edicto de Milán hasta el VI Concilio universal (313-680), es la
época del desarrollo de la constitución y doctrina de la Iglesia: de los Con-
cilios y los Padres: Período dogmático.
2. La Edad Media es la época en que la Iglesia influye principalmente
en los pueblos germánicos y eslavos, mientras el Oriente cae en el Cisma
y bajo el poder del Islamismo. Las ideas cristianas penetran en toda la vida
humana; la unión harmónica entre las potestades civil y eclesiástica es la
más íntima. Esta época se divide en tres períodos: a) Tercer período (680-
1073): Los pueblos germánicos entran en la Iglesia y forman sus constitu-
ciones con el magisterio de la misma: El Estado se arroga la tutela de la
Iglesia. b) Cuarto periodo (1073-1307): Gregorio VII y sus sucesores ponen
fin a esta tutela y elevan el Pontificado a su mayor altura. c) Quinto perío-
do (desde el Destierro de Aviñón, 1307, hasta el Protestantismo, 1517): El
prestigio del Pontificado disminuye por efecto del Destierro y del Cisma,
que fué su consecuencia: Concilios y pretensiones de reforma.
3. La Edad Moderna. Una parte considerable de Europa se separa de
la Iglesia y la combate; fórmanse las ideas anticatólicas y anticristianas que
culminan en la negación de toda Autoridad constituída por Dios. La Revo-
lución francesa divide esta época en dos períodos: a) Sexto período, desde
el Protestantismo hasta la Revolución (1517-1789), tiempo de la revolución
eclesiástica bajo la tiranía de los Estados: b) Séptimo período, desde la
Revolución hasta el presente: época de las revoluciones políticas, del Es-
tado ateo y del Laicismo.
Los límites de estas épocas no siempre se fijan del mismo modo, por no
haberse introducido súbitamente las mudanzas que las caracterizan.—
Algunos distinguen primero una Edad apostólica (hasta 150). La Paz de
Westfalia (1648) ponen algunos como límite de un período; pero esto solo
vale para Alemania. Particularmente se advierte variedad en la manera de
fijar el principio y fin de la Edad Media. El primero se pone en 476, fecha
de la caída del Imperio romano; pero esto solo tiene relación con el Occi-
dente. También se hace comenzar la Edad Moderna con la aparición del
Humanismo (a mediados del siglo xv) y mejor pudiera fijarse como límite
el Concilio Tridentino.
\section{Fuentes y ciencias auxiliares de la Historia Eclesiástica}
I. Llámanse fuentes de la Historia, los objetos procedentes del
pasado, aptos para darnos noticia de los acaecimientos históricos; y
así, las fuentes de la Historia Eclesiástica son muy diversas y nume-
rosas, y se dividen: 1. Por su autor, en divinas (los libros del Nuevo
Testamento) y humanas; y éstas a su vez, según la posición de su
autor, en privadas y públicas (procedentes de personas con carácter
oficial). 2. Por su fin próximo, se dividen en narraciones y monumen-
tos o reliquias de una acción histórica! De este número son las Actas,
Decretos de Autoridades o Concilios, los documentos en sentido es-
tricto, Concordatos, Actas de martirios, protocolos de visitas, etc.,
así como los objetos usuales de los antiguos tiempos.-A su vez las
narraciones se subdividen en primarias, procedentes de testigos in-
mediatos o personas que han intervenido en las acciones y nos dan su
propio juicio de ellas; y secundarias, redactadas por personas ya dis-
tantes de los sucesos, que no transmiten su propia impresión, sino la
que de otros recibieron.-En razón de su importancia, ocupan gene-
ralmente el primer lugar los monumentos y las fuentes primarias.
3. Por la forma, se dividen en escritas, monumentales (edificios, pin-
turas, medallas o monedas, armas, etc.) y orales (tradiciones, leyen-
das, mitos). 4. Según la profesión religiosa del autor, en domésticas
(de fieles) y extrañas (de enemigos o extraños).
\subsection{Colecciones de fuentes} Para hacerlas más accesibles, las fuentes escritas se han reunido en
colecciones, de las cuales citaremos solo las más importantes.
1. ESCRITORES ECLESIÁSTICOS: Migne, Patrologiae cursus completus
a) Patrolog. latina ab aevo apostolico usque ad Innocentium III. (1216),
Paris 1854 ss. en Fol. 1/221; b) Patr. graeca usque ad saec. xv. Paris 1857
ss. en Fol. 1/161; Horoy, Medii aevi biblioth. patristica, Paris 1879 sqq. 1/5
(continuación de Migne, Patrol. lat.); Corpus scriptorum eccles. latin. Vin-
dobonae 1866 sqq. 8°1/?; Die griech. christl. Schriftsteller d. ersten 3 Jhrh.,
Lpzg. 1897, 1/?; Hurter, Ss. patrum opuscula selecta ad usum praesertim
studiosorum theologiae, Oeniponte 1868 sqq. 16° Ser. I. 1/48, Ser. II. 1/6;
Rauschen, Florilegium patrist. Bonnae 1904 sqq.; A. Mai, Scriptorum vete-
rum nova collectio, Romae 1825/38, 1/10; Idem, Spicilegium Romanum, Ibid.
1839/44, 1/10; Mai-Cozza, Nova patrum bibliotheca, Ibid. 1844 ss., 1/10;
Pitra, Spicilegium Solesmense, Par. 1852/8, 1/4; Idem, Analecta sacra eccl.
Par. 1876/83, 1/4; Idem, Anal. novissima, Par. 1885/8, 1/2; Mon. Germ. hist.
Auctores antiquissimi, Berol. 1877 sqq. 1/?; Chabot-Guidi-Hivernat, Corpus
scriptorum christ. orientalium, Paris 1903 ss. 1/?
2. DECRETOS PONTIFICIOS: a) Textos: Constant, Pont. Rom. a s. Cle-
mente I. usque ad Leonem Magnum Epistolae genuinae, Par. 1721 (Schoe-
nemann, Götting. 1796); Epistolae Leonis M. PL. t. 54; A. Thiel, Pont. Rom.
Epist. a s. Hilario ad s. Hormisdam, Brunsbergae 1868: Registrum Grego-
rii I. in MG. EE. t. 1. ss; Rodenberg, Epist. Rom. pont. s. XIII., Berol.
1887/94, 1/3 (MG.); Los Registros de los Papas del s. 13. y 14. han sido edi-
tados desde 1883 por la École française de Rome; Loewenfeld, Ep. Rom.
pont. ineditae, Lipsiae 1885; Pflungk-Hartung, Acta Rom. pont. inedita,
Tüb. 1881 sqq. 1/3; Bullarium Romanum, ed. Taurini 1857 sqq. fol. 1/24;
Benedicti XIV. Bullarium, Romae 1754 sqq. fol. 1/4; Bullar. Romani conti-
nuatio (hasta Gregor. XVI incl.) ed. Barberi-Spezzia-Segreti, Rom. 1835
sqq. fol. 1/20; Extracto del Bullarium: Eisenschmidt, Acta Pii IX. Romae
1848/65, 1/3; Liber diurnus, ed. Sickel, Vindob. 1889; Regulae cancellariae,
ed. Ottenthal, Lips. 1888. b) Regestas: Regesta Pontif. Rom. ab condita
ecclesia ad. a. 1198, ed. II. cur. Loewenfeld-Kaltenbrunner-Ewald, Lipsiae,
1885/8 1/2 4°; Reg. Pont. Rom. inde ab anno 1198 ad a. 1304, ed. A. Pot-
thast, Berol. 1874/5 1/2 4°; Kehr, Reg. pont. Rom. iubente regia soc. Got-
tingensi congessit... Berol. 1906, 1/?— Biografías de Papas: Liber ponti-
ficalis, ed. Duchesne, Par. 1886-92, 1/2.; ed. Mommsen (MG.) Berol. 1898
sqq.; Watterich. Vitae pont. Rom. ab ex. saec. IX. usque ad finem s. XIII.
Lips. 1862, 1/2; Vitae pap. Avenionensium, ed. Baluzius, Par. 1693, 1/2;
Platina, Vitae pont. Rom. Venet. 1479 (alcanza hasta 1471), continuado por
Panvinius hasta Pío IV, y por Cicarelli hasta Clemente VIII.
3. ACTAS DE CONCILIOS: Collectio regia, Par. 1644 sqq. 1/37 fol.;
I. Hardouin, Acta conciliorum et epist. decretales ac constitut. summor.
pont. ab a. Chr. 34 usque ad a. 1714, Paris. 1714/5 1/11 fol.; I. D. Mansi,
Sacror. concil. nova et amplissima collectio, Flor. et Venet. 1759/98 fol.
1/31 (hasta 1439), edit. instaur. Paris-Berlin 1886 ss.; Monumenta concil.
gener. saec xv. Vindob. 1857/86 1/?; Collectio Lacensis, Acta et decre-
ta s. concil. recentiorum, Friburg. 1870/82 1/7 4° (Desde 1682 hasta 1870);
Sirmond-La-Lande, Concil. antiqua Galliae, Paris 1629/66 fol. 1/4; Te-
jada y Ramiro J., Colección de cánones y de todos los concilios de la
Iglesia de España y de América, Madrid 1859, 1/6 fol.; Aguirre, Collect.
max. CC. omnium Hisp. et Novi Orbis, 6 fl. 1693. Hadden-Stubs, Councils
and eccl. documents to the great Britain and Irland, Oxford 1869 ss. 1/3;
Hartzheim, Concilia Germaniae, Colon. 1759/90 fol. 1/11; Corpus iuris ca-
nonici, ed Friedberg, Lips. 1870/81. 1/2.
4. LEYES CIVILES Y CONCORDATOS: Codex Theodosianus cum comm.
I. Gotthofredi, ed. Ritter, Lipsiis 1734/75 fol. 1/6; Corpus iuris civilis, va-
rias ediciones: moderna: edd. Mommsen, Krüger et Schöll, Berol.
1892/5, 1/3; Mon. Germ. hist., Leges fol. 1/5, 4° Sect. I/V; E v. Münch,
Vollständ. Sammlung aller ältern und neuern Konkordate, Lpz. 1830, 1/2;
Walter, Fontes iuris eccl. antiqui et hodierni, Bonnae 1862; Nussi, Conven-
tiones, Mog. 1870; Schneider, Fontes iuris eccl. novissimi, Regsb. 1892.
5. ACTAS DE Mártires y Vidas de Santos: Ruinart, Acta primor.
martyrum sincera et selecta. Paris. 1689, Ratisb. 1859; Le Blant, Les actes
des martyrs, Supplément aux Acta sincera etc. Paris 1884; Assemani, Acta
ss. martyrum orient. et occid. Romae 1748, 1/2; Hurter, Opusc. sel. t. 13;
Acta Sanctorum ed. Bollandus etc. Antwerp. 1643 sqq. fol. 1/?; Analecta
Bollandiana, Antwerp. 1882 sqq. 1/?; Mabillon, Acta Sanctorum ord. s. Be-
ned. Paris 1668 sqq. fol. 1/9; Bedjan, Acta sanctorum et martyrum syriace,
Lips. 1890/7, 1/7; Krusch, Passiones vitaeque sanctorum aevi Merow. (MG.
SS. rer. Mer. t. 3); De Smedt et de Backer, Acta ss. Hiberniae, Edinb.
1888; Martyrologium Hieronym. ed. De Rossi et Duchesne (AA. SS. Nov. 2);
Calendarium africanum vetus ap. Mabillon, Anal. vetera 3. 398.
6. ESCRITOS CONFESIONALES: Denzinger, Enchiridion symbolor. et
definit. quae de rebus fidei et morum a conciliis oecum. et summis pont.
eman. 11. ed. cur. Tritz, Wirceb. 1911; Hahn, Biblioth. der Symbole und
Glaubensregeln der alten Kirche, 3. A. Breslau 1897; Schaff, Biblioth. sym-
bolica ecclesiae universalis. Neo-Ebor. 1884; Escritos confesionales de los
luteranos, de J. A. Müller, Stuttgart 1848; de los reformados, C. W. Au-
gusti, 7. A. Gütersloh 1890; de los Orientales, de C. J. Kimmel. Jena 1843.
7. LITURGIAS Y RITUALES: J. A. Assemani, Codex liturg. ecclesiae
universalis, Rom. 1748 sqq. 1/13; Daniel, Cod. lit. eccles. univ. Lips. 1847
sqq. 1/4; Cabrol-Leclercq, Mon. ecclesiae liturgica, Par. 1902, 1/?; Mura-
tori, Liturgia Romana vetus, Venet. 1749 1/2 fol.; Mabillon, De liturg. gal-
licana. Paris. 1729; Pinius, Liturg. antiq. hispan. Roma 1749/50. 1/2; Den-
zinger, Ritus oriental. Wirceb. 1863/4, 1/2; Nilles, Kalendarium manuale
utriusque eccl. orient. et occid. 2. ed. Oenip. 1896/7, 1/2; Chevalier, Bi-
blioth. liturg. Par. 1893 ss. 1/4; Brightman, Liturgies Eastern and Western,
Lond. 1896, 1/?
8. REGLAS MONÁSTICAS: Codex regularum monast. et canon. ed. Luc.
Holstenius, Romae 1661 fol. 1/4, aux. Brockie, Aug. Vind. 1759 fol. 1/6.
9. INSCRIPCIONES: De Rossi, Inscriptiones christ. urbis Romae septimo
saec. antiquiores, Rom. 1857 sqq. 4° 1/2; Le Blant, Inscriptions chrétiennes
de la Gaule, Par. 1856/65 4° 1/2, 3. B. Nouveau recueil etc. Paris 1893;
Hübner, Inscript. Hispaniae christ. Berol. 1871 4°. Del mismo: Inscript. Bri-
taniae christ. Berol. 1876; Kraus, Die christl. Inschriften der Rheinlande,
Freib. 1890 ss. 4° 1/2.
10. Las Colecciones de fuentes para la historia de los diferentes países,
suelen contener también materiales para la Historia profana: a) Para Alema-
nia: Monumenta Germaniae historica inde ab a. Chr. 500 usque ad a. 1500,
ed. Pertz, Waitz et Dümmler, Han.-Berol. 1826 sqq. b) Francia: Recueil
des historiens de Gaule et de France, Nouv. éd. Delisle, Par. 1869 ss.
c) Italia: Muratori, Antiquit. italicae med. aevi, Med. 1738/42, 1/6; Idem,
Rer. ital. scriptores, Med. 1723/51, 1/28, Nov. ediz. Città di Castello
1900 ss.; Hist. patriae monumenta (para el Piamonte) Aug. Taur. 1836/84,
1/27. d) Austria: Fontes rerum Austriac. Vindob. 1849 sqq. 1/? e) Hungría:
Monum. Hung. hist. Pest. 1857 sqq. 1/32; Monumenta Vaticana hist. regni
Hung. illustr. Budap. 1884 sqq. 1/?. f) Polonia: Script. rer. Polon. Cracov.
1873 sqq. 1/?; Bielowski, Mon. Pol. hist. Leop. 1864, 1/3, continuado en
Mon. medii aevi hist. Cracov. 1874 sqq. 1/?; Acta hist. Ib. 1878 sqq. 1/?.
g) Bélgica: Coll, des chroniques Belges, Brux. 1836 ss.; Coll. des histo-
riens Belges. Brux. 1863 ss. 1/12; Analecta vaticano-Belgica, Romae 1906,
1/?. h) Inglaterra: Rer. Britan. medii aevi scriptores, Lond. 1858 sqq. 1/98;
Theiner, Vet. mon. Hibernarum atque Scotorum hist. illustrantia, Rom.
1864. i) Oriente: Corpus script. historiae Byzantinae, Bonnae 1829/97, 1/50.
\subsection{Ciencias auxiliares} Para España ofrece un copioso repertorio la España Sagrada, por el
P. Flórez y sus continuadores los Padres M. Risco, A. Merino, J. de la
Canal, agustinos; y los Sres. P. Sainz de Baranda, V. de la Fuente y C. R.
Fort. Madrid, 1754-1879. 51. v. 4.°
II. Las fuentes nos ofrecen la materia de la Historia Eclesiás-
tica; pero para elaborarla son necesarias las Ciencias auxiliares, de
las cuales requiere unas el fondo y otras la forma de las fuentes.
1. El fondo de las fuentes se refiere a toda la vida de la Iglesia;
por tanto exige, a) conocimiento de las Ciencias teológicas (Dog-
mática, Moral, Litúrgica, Derecho Canónico) que regulan la vida de
la Iglesia. Es muy peligroso tratar de la Historia de la Iglesia sin
conocimiento fundamental de su Dogmática. b) Por otra parte se ne-
cesita la Historia profana, por cuanto la vida y acción de la Iglesia
está en muchas cosas condicionada por las circunstancias políticas,
sociales, culturales y económicas de los pueblos. Asimismo se des-
envuelve la vida de la Iglesia en el tiempo y en el espacio, por lo
cual necesita auxiliarse c) de la Cronologia ¹, que le sirve para en-
tender los datos que las fuentes ofrecen sobre el tiempo de los suce-
1 Petavius. De doctrina temporum, Antw. 1703, etc.; L'art de vérifier les dates des
faites hist. Par. 1818/20, 1/5; Mas Latrie, Trésor de chronol., d'histoire, et de géogr.
pour l'étude et l'emploi des docum. du moyen-âge, Paris 1889.
Eras
9
sos, enseñándole las Eras, las denominaciones de los años, meses y
días, etc., d) la Geografía ¹ la ilustra sobre el teatro de los sucesos,
la extensión de la Iglesia y de sus partes, etc.
2. La forma de las varias fuentes exige asimismo el auxilio de
un gran número de ciencias. Las fuentes escritas requieren: a) la
Filología 2, así la clásica como la de las lenguas modernas, b) la
Paleografía 3, que enseña los caracteres de los antiguos escritos,
para determinar su época y procedencia, c) la Diplomática 4, que da
criterio para juzgar los antiguos documentos. d) De las inscripciones
trata la Epigrafía 5, e) de las monedas la Numismática, f) de los
sellos la Esfragística.
Las Eras y sistemas de computar el tiempo, más importantes, son: a) La
romana, ab Urbe condita, 753 a. de J-C., y según los años consulares y
postconsulares; b) la griega según las Olimpiadas, períodos de 4 años, que
comienzan desde el solsticio de 778 a 777 a. de J-C.; c) la Era hispánica
usada en la Península hasta el siglo xv, comienza el 38 a. de J-C.; d) el
Cyclus Indictionum (pago del censo romano), períodos de 15 años, cuyos
años se numeran 1... 15. La Indicción de un año de nuestra era, se halla aña-
diendo tres unidades y dividiendo el total por 15. El resto da la indicción
del año de que se trata (0=15). Este cómputo se encuentra con par-
ticular frecuencia en los documentos de la Edad Media y desaparece desde
el siglo XVI; e) el año del reinado de los emperadores, reyes y papas,
éste todavía en uso; f) La Era del mundo, desde la Creación, según los bi-
zantinos 5509 a. a. de J-C.; según los alejandrinos 5502, y según los judíos
3761; g) La Era cristiana, o del Nacimiento de Cristo, que Dionisio el
Exiguo introdujo en Italia hacia 526, y más tarde se adoptó generalmente:
el siglo VII en Inglaterra (llevada por los misioneros de S. Gregorio M.)
1 Chevalier, Topo-Bibliographie, Par. 1894/3. 1/2; Spruner-Menke, Atlas antiquus,
Gotha 1865; Wiltsch, Atlas sacer s. eccles. Gothae 1843; Streit, Kath. Missions-Atlas,
Steil 1905; Werner, Orbis terrarum catholicus s. totius eccles. cath. et occidentis et
orientis conspectus geograph. et statisticus, Ibd. 1890; Le Quien, Oriens christianus,
Par. 1740 f. 1/3.
2 Stephanus, Thesaurus graece linguae, 3a ed. Paris 1831/65, 1/9; Du Cange,
Glossarium ad scriptores mediae et infimae latinitatis, ed. nov. Favre, 1882/7. 1/10 4º
y Gloss. ad script med. et inf, graecitatis, Lugd. 1388. 1/2. fol.
3 Silvestre, Paléographie universelle, Par. 18394/1, 1/4 fol.; Wattenbach, Anlei-
tung zur lat. Paläogr. 4. ed. Leipzig 1886 4°; Id., Anleitung zur griech. Pal., ibd.
1867; Id., Das Schriftwesen des MA. 3. A. Ibd. 1896; Pflug-Hartung., Specimina
palaeographica regestorum Rom. pont. ab Innocentio III. ad Urbanum V. Romae
1888 fol.
4 J. Mabillon, De re Diplomatica, Paris 1681, 3. ed. Neap. 1789. 1/2; (Toustain et
Tassin), Nouveau traité de diplomatique, Paris 17506/5, 1/6; Giry, Manuel de dipl.
Par. 1894.
5 De Rossi, introductio al vol. 1. de sus Inscriptiones (p. 9); Le Blant, L'épigraphie
chrét. en Gaule et dans l'Afrique rom. Par. 1890; Paléographie des inscript. latines de
la fin du 3e à la fin du 7e siècle. Par. 1898; Reinach, Traité d'épigraphie grecque. Par.
1886; Cagnat, Cours d'épigr. latine 3e éd. Par. 1898.

\section{Método de la Historia Eclesiástica}
\section{Desenvolvimiento de la Historia Eclesiástica}
\part{Época Pimera. Primer Período: de las persecuciones del Cristianismo hata el edicto de Constantino}
\chapter{Capítulo Primero: Estado religioso y social del mundo, a la aparición del Cristianismo}
\section{Estado del Judaísmo}
\section{Estado del paganismo en el Imperio Romano}
\subsection{Preparación de los paganos para el Cristianismo}
\subsection{Obstáculos para la propagación del Cristianismo}
\section{JesuCristo, Fundador de la Iglesia}
\section{La primitiva comunidad de Jerusalem}
\section{La Iglesia se separa de la Sinagoga. Admisión de los Gentiles}
\section{El apostol de las gentes: Pablo}
\section{San Pedro. Fundación de la Iglesia Romana}
\section{Los demás apóstoles. Discipulos de los apostoles}
\section{Causas y carácter de las persecuciones}
\section{Las persecuciones}
\section{Significado del Martirio para la Iglesia}
\section{El Cristianismo atacado con armasa intelectuales}
\section{Extensión del Cristianismo al fin de las persecuciones}
\chapter{Capítulo Segundo: Desarrollo de la Doctrina Eclesiástica. Herejías}
\section{Herejes judaizantes}
\section{Gnosticismo}
\section{Los monarquianos}
\section{Ciencia y literatura cristiana}
\section{Desarrollo de la Doctrina Eclesiástica}
\chapter{Capítulo Tercero: Constitución de la Iglesia. Culto y Disciplina: rasgos fundamentales de la constitución eclesiástica}
\section{Desarrollo de la constitución}
\section{Vida del clero}
\section{Primado del Obispo de Roma}
\section{Bautismo y Confirmación. Controversia sobre el bautismo de los herejes}
\section{La disciplina penitencial. Cismas}
\section{El culto. Las fiestas. Controversia sobre la Pascua}
\section{La vida cristiana}
\part{Época Primera. Segundo Período: Época de luchas Dogmáticas}
\chapter{Capítulo Primero: historia externa de la Iglesia}
\section{Cristianismo fuera del Imperio Romano}
\section{Ruina del paganismo en el Imperio Romano}
\section{La Iglesia y el Imperio Romano}
\chapter{Capítulo Segundo: Desenvolvimiento científico. Herejías y concilios}
\section{Los donatistas}
\section{El arrianismo. Primer Consilio Universal}
\section{Derivaciones del Arrianismo y herejías simultáneas}
\section{El priscilianismo. Sectas menores}
\section{El pelagianismo}
\section{El nestorianismo}
\section{El monofisitismo}
\section{El monotelismo}
\section{Ciencia y literatura Eclesiástica}
\chapter{Capítulo Tercero: La constitución Eclesiástica}
\section{Perfeccionamiento y multiplicación de los oficios eclesiásticos}
\section{Primado del Obispo de Roma}
\section{Los Sínodos}
\section{El Clero}
\section{Vida monástica}
\chapter{Capítulo Cuarto: Culto, disciplina y vida cristiana}
\section{Sacramentos: La Santa Misa}
\section{Derecho penal. Penitencia pública}
\section{Templos, ayunos, festividades religiosas}
\section{Culto de los Santos y sus reliquias. Romerías}
\section{La vida cristiana}
\part{Época Segunda. Tercer Período: Desde la irrupción de los bárbaros hasta el pontificado de San Gregorio VII}
\chapter{Capítulo Primero: Extensión y limitación de la Iglesia}
\section{Las incursiones de los bárbaros y sus próximos efectos}
\section{Conversión de los Francos}
\section{El Cristianismo en las islas Británicas}
\section{Conversión de Alemania}
\section{Conversión de los pueblos Escandinavos}
\section{Conversión de los Eslavos y los Húngaros}
\section{El Islam como enemigo de la Cristiandad}
\chapter{Capítulo Segundo: El Pontificado y el Imperio. Estado y la Iglesia}
\section{Formación del Estado de la Iglesia}
\section{Restablecimiento del Imperio de Occidente}
\section{El pontificado y el Imperio desde San CarloMagno hasta San Gregorio VII}
\section{El Estado y la Iglesia en los reinos germánicos}
\chapter{Capítulo Tercero: Desarrollo de la Doctrina. Herejía y Cismas}
\section{Los iconoclastas y el VII Consilio Universal}
\section{El Cisma Griego. El VIII Consilio Universal}
\section{Controversias dogmáticas en Occidente}
\section{La Ciencia cristiana}
\chapter{Capítulo Cuarto: Constitución, disciplina, culto, vida cristiana}
\section{La Jerarquía. Erección de diócesis}
\section{Colecciones de Cánones. El Seudo-Isidoro}
\section{El Clero. La vida monástica}
\section{El culto. Veneración de los Santos}
\section{Disciplina y vida cristiana}
\part{Período Cuarto: Florecimiento de la Iglesia en la Edad Media (1073~1307)}
\chapter{Capítulo Primero: El Pontificado y el Imperio. El Estado y la Iglesia}
\section{Las ideas gregorianas}
\section{Conatos de reforma anteriores a San Gregorio VII}
\section{La contienda de las investiduras. San Gregorio VII}
\section{Consecuencias de la contiendad de las investiduras. X Consilio Universal}
\section{Lucha de los Emperadores de la Casa de Suabia con los papas. Inocencio III}
\section{Contiendas eclesiásticas en Inglaterra}
\section{El Pontificado cae bajo la influencia francesa}
\chapter{Capítulo Segundo: Historia externa de  la Iglesia}
\section{La lucha contra el Islamismo en Europa}
\section{Las Cruzadas}
\section{Lucha contra el Paganismo. Las Misiones}
\section{Los judíos en la edad media}
\chapter{Capítulo Tercero: Desarrollo de la vida monástica}
\section{Nuevas Órdenes con reglas antiguas}
\section{Las dos grandes Órdenes Mendicantes}
\section{Las Órdenes Militares}
\chapter{Capítulo Cuarto: La Doctrina de la Iglesia y sus adversarios}
\section{Impugnaciones de la Iglesia. Las sectas}
\section{La Inquisición}
\section{La Ciencia eclesiástica. Escolástica y Mística}
\chapter{Capítulo Quinto: Constitución, culto, vida cristiana}
\section{Desarrollo de la Constitución Eclesiástica}
\section{El culto. Los Sacramentos}
\section{El Arte cristiano}
\section{Vida y disciplina}
\part{Periodo Quinto: Obscurecimiento de la Autoridad Papal. Decadencia del Imperio}
\chapter{Capítulo Primero: Historia del Pontificado}
\section{El destierro de Aviñón}
\section{Lucha del Papa con Luis de Baviera}
\section{Consecuencias del Cisma. Consilio de Basiela}
\section{Cisma de Occidente. Consilio de Constanza}
\section{Los papas de la época del renacimiento}
\chapter{Capítulo Segundo. Desenvolvimiento de la Doctrina. Herejías. Ciencia Eclesiástica}
\section{La Ciencia eclesiástica}
\section{El Renacimiento literario y la Iglesia}
\section{Juan Wiclef y Juan Hus. Precursores de la Reforma}
\chapter{Capítulo Tercero: Constitución, culto y vida cristiana}
\section{La Sede Apostólica}
\section{La vida monástica. Conatos de Reforma}
\section{El clero secular}
\section{El arte cristiano}
\section{Culto, disciplina y vida cristiana}
\part{Época Tercera: Edad moderna. Periodo Sexto. De la revolución religiosa y del absolutismo del Estado(1517-1588)}
\chapter{Capítulo Primero}
\section{El Protestantismo en Alemania y Suiza}
\section{Causas de la gran difusión del Protestantismo}
\section{Principios de la escición religiosa}
\section{Excomunión de Lutero}
\section{Lutero y la Revolución. Sus partidarios y adversarios}
\section{El Imperio y los novadores. División política de Alemania}
\section{Organización de las iglesias territoriales. Los príncipes}
\section{La reforma en la Suiza alemana, Zuinglio}
\section{la Dieta de Augsburgo de 1530. Tentativas de concordia}
\section{Propagación del Protestantismo en los Estados de la Liga de Schmalkalda}
\section{Carácter y últimos días de Lutero}
\section{La paz religiosa de Augsburgo}
\section{El Protestantismo en la Suiza francesa}
\section{Calvino}
\section{Guerras religiosas hasta la paz de Westfalia}
\chapter{Capítulo Segundo}
\section{La pseudo-reforma en los demás países}
\section{El Protestantismo en Francia}
\section{La reforma en los Países Bajos}
\section{La reforma en las Islas Británicas}
\section{Apostasía de los reinos del Norte}
\section{La reforma en los países orientales de Europa}
\section{Lucha contra el Protestantismo en Europa Meridional}
\section{Galileo}
\chapter{Capítulo Tercero: Desenvolvimiento interno del Protestantismo}
\section{Controversias entre las sectas}
\section{Constitución, culto y vida protestante}
\chapter{Capítulo Cuarto: La Iglesia Católica y la verdadera Reforma}
\section{Acción de los papas}
\section{El Concilio de Trento}
\section{La Compañía de Jesús}
\section{Las demás Órdenes y Congregaciones}
\section{Restauración del Catolisismo en Alemania}
\section{Renovación de las Ciencias Eclesiásticas}
\section{Controversias doctrinales. El Jansenismo}
\section{Las misiones extranjeras}
\section{Arte cristiano}
\section{Culto, disciplina, vida cristiana}
\chapter{Capítulo Quinto: Preparación de la époco revolucionaria}
\section{Conatos revolucionarios en la Iglesia}
\section{Los Papas de la época del absolutismo}
\section{Incredulidad y Filosofismo}
\part{Época de las revoluciones: Desde las revolución Francesa hasta nuestros días}
\chapter{Capítulo Primero: La Revolución Francesa. Sus consecuencias próximas}
\section{La revolución en Francia}
\section{El concordato con Francia}
\section{La revolución en los demás países}
\section{Pío VII y Napoleón}
\chapter{Capítulo Segundo}
\section{La Iglesia y el Estado de Alemania}
\section{Despotismo del Estado}
\section{Los concordatos alemanes}
\section{Despertar de la conciencia católica en Alemania}
\section{Impugnación del regalismo y el liberalismo}
\chapter{Capítulo Tercero: La Iglesa Católica en los demás estados}
\section{El Papado e Italia}
\section{Austria-Hungría}
\section{La Iglesia en Suiza}
\section{Francia y los Países Bajos}
\section{España y Portugal. La américa latina}
\section{La Iglesia en la Gran Bretaña y América del Norte}
\section{La Iglesia en Rusia y Escandinavia}
\chapter{Capítulo Cuarto: Vida interior y extensión de la Iglesia}
\section{Desarrollo doctrinal. Sectas. Direccionse teológicas}
\section{La ciencia Eclesiástica}
\section{La vida monástica}
\section{El arte cristiano}
\section{Disciplina, culto, vida cristiana}
\section{Extensión separados de la Iglesia}
\chapter{Capítulo Quinto: Cristianos separados de la Iglesia}
\section{El Protestantismo}
\section{Las iglesias griega y rusa}
\section{Conclusión}


\end{document}